% vim: tw=80
% Copyright (C) 2018  Julien "_FrnchFrgg_" RIVAUD
%
% This program is free software: you can redistribute it and/or modify
% it under the terms of the GNU General Public License as published by
% the Free Software Foundation, either version 3 of the License, or
% (at your option) any later version.
%
% This program is distributed in the hope that it will be useful,
% but WITHOUT ANY WARRANTY; without even the implied warranty of
% MERCHANTABILITY or FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE.  See the
% GNU General Public License for more details.
%
% You should have received a copy of the GNU General Public License
% along with this program.  If not, see <http://www.gnu.org/licenses/>.
\documentclass[a5paper,9pt]{rivbook}

\usepackage{persocours}
\setmainlanguage{french}

\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{calc,
                datavisualization,
                datavisualization.formats.functions}
\usetikzlibrary{decorations.markings}

\rivmathlib{geometry}

\begin{document}
\StudentMode

\chapter{Trigonométrie}

\section{Repérage sur le cercle trigonométrique}

\subsection{Enroulement de la droite des réels}

\begin{definition}
    On munit le plan d'un repère orthonormé~$(O;I;J)$.  Le \define{cercle
    trigonométrique}~$\mcC$ est le cercle de centre~$O$ et de rayon~$1$, sur
    lequel on choisit une orientation:
    \begin{itemize}
        \item le \define{sens direct} --- ou positif, ou encore
            \define{trigonométrique} --- est \emph{contraire} au sens de
            rotation des aiguilles d'une montre;
        \item le \define{sens indirect} --- ou négatif --- est le sens des
            aiguilles d'une montre.
    \end{itemize}
\end{definition}

On peut «enrouler» la droite d'équation~$x=1$ sur le cercle~$\mcC$ de la façon
suivante: si $M(1;t)$~est un point de cette droite on imagine que le
segment~$[IM]$ est un mètre à ruban qu'on peut faire tourner autour du cercle
sans l'étirer: la distance entre $I$~et~$M$ \emph{en suivant} le mètre à ruban
ne change jamais quelque soit la forme qu'on donne à ce dernier. Quand on
enroule une longueur de ruban de plus en plus grande, il forme une spirale de
plus en plus serrée qui se confond avec le cercle. Chaque point sur la droite
verticale est ainsi transformé en un point sur le cercle --- voir
\vref{fig:enroul}.

\begin{figure}
    \centering
    \caption{Enroulement de la demi-droite d'équation~$x=1$ pour $y \ge 0$. En
        haut à gauche, le ruban est le long de la demi-droite. En haut à droite,
        on a commencé à enrouler le ruban sur le cercle. En bas à gauche, le
        ruban est partiellement enroulé et le reste forme une spirale. En bas à
        droite on a totalement enroulé le ruban et l'on voit que $A$~et~$C$ se
        superposent.
    }
    \label{fig:enroul}
    \def\sqsize{2.3}
    % Found with Maxima to have a C^1 piecewise-defined function
    % - from 0 to \mp: 3rd order polynomial with value=0, derivative=1 at 0
    % - from \mp to +\infty: acos(1/t)
    \pgfmathsetmacro\mp{2*pi/3}
    \pgfmathsetmacro\malpha{0.05352575414691953}
    \pgfmathsetmacro\mbeta{-0.3449475860352801}
    \foreach \angle [evaluate=\angle using \angle*pi/12] in {0, 5, 18, 24}{
        \begin{tikzpicture}[x=1cm,y=1cm,
                            grid/.style={help lines, black!20},
                            axes/.style=->,
                            circle/.style=semithick
                            ]
            \path[clip]
                (-\sqsize, -\sqsize) rectangle (\sqsize, \sqsize);
            \draw[grid]
                (-\sqsize, -\sqsize) grid (\sqsize, \sqsize);
            \draw[axes] (-\sqsize, 0) -- (\sqsize, 0);
            \draw[axes] (0, -\sqsize) -- (0, \sqsize);
            \draw[circle] (0,0) circle[radius=1];
            \node at (0,0) [below left]  {$O$};
            \node at (1,0) [below right] {$I$};
            \node at (0,1) [above left]  {$J$};
            \draw[thick] (1, 0) -- (1, -3);
            \pgfmathsetmacro\mq{1-\angle/2/pi}
            \gdef\thepoints{}
            \foreach \t in {0, 0.05, ..., 14.5} {
                \pgfmathtruncatemacro\test{\t < \angle}
                \ifnum\test=1\relax
                    \def\mr{1}
                \else
                    \pgfmathsetmacro\mt{(\t-\angle) * \mq}
                    \pgfmathtruncatemacro\test{\mt > \mp}
                    \ifnum\test=1\relax
                        \pgfmathsetmacro\mc{rad(acos(1/\mt))}
                    \else
                        \pgfmathsetmacro\mc{\malpha * pow(\mt,3) +
                                            \mbeta * pow(\mt,2) + \mt}
                    \fi
                    \pgfmathsetmacro\me{pow(\mq,2)*\mt + (1-pow(\mq,2))*\mc}
                    \pgfmathsetmacro\mr{1/cos(\me r)}
                    \pgfmathtruncatemacro\test{\mr > 4}
                    \ifnum\test=1\relax
                        \breakforeach % at end of iteration
                    \fi
                \fi
                \xappto\thepoints{({\t r}:\mr)}
            }
            \draw[thick,
                  postaction=decorate,
                  decoration={
                            markings,
                            mark=at position 1 * 1cm with {
                                \pic {point};
                                \node at (0, 2ex) {$A$};
                            },
                            mark=at position pi * 1cm with {
                                \pic {point};
                                \node at (0, -2ex) {$B$};
                            },
                            mark=at position (2*pi + 1) * 1cm with {
                                \pic {point};
                                \node at (0, -2ex) {$C$};
                            },
                  }]
                plot coordinates{\thepoints};
        \end{tikzpicture}%
    }
\end{figure}

\begin{remark}
    Lorsqu'on enroule l’axe dans le sens \emph{direct}, ce sont les points
    d'\emph{abscisses positives} qui se superposent au cercle~$\mcC$, dans le
    sens \emph{indirect}, ce sont des points d'\emph{abscisses négatives}.
\end{remark}

\subsection{Point repéré par un réel}

\begin{definition}
    On dit que $M\in\mcC$ est le \define{point associé} à~$t\in\mdR$, ou encore
    que $t$ \define[nombre repérant un point]{repère}~$M$, si le point $N(1;t)$
    se retrouve en~$M$ après enroulement de la droite d'équation $x = 1$.
\end{definition}

\begin{remark}
    Un réel donné ne repère qu'un seul point, mais un point~$M$ du cercle est
    toujours associé à une infinité de réels: si $t>0$ repère~$M$ alors le point
    associé à~$t + 2\pi$ est aussi~$M$ --- la longueur supplémentaire de ruban
    sert exactement à faire un tour complet en plus. De même pour $t-2\pi$.
\end{remark}

\begin{example}[Lire des réels qui repèrent un point donné]
    \label{exa:lire-mesure}
    \leavevmode\\
    \begin{minipage}{\textwidth-4.5cm}
        \parskip=2ex
        Dans la figure ci-contre:

        $J$ est repéré par \UGHOST{$\dfrac{\pi}{2}$ ou $\dfrac{-3\pi}{2}$ ou
        $\dfrac{5\pi}{2}$}

        $K$ est repéré par \UGHOST{$\dfrac{5\pi}{6}$ ou $\dfrac{-19\pi}{6}$}

        $L$ est repéré par \UGHOST{$\dfrac{5\pi}{4}$ ou $\dfrac{-3\pi}{4}$}
    \end{minipage}
    \hfill
    \begin{tikzpicture}[scale=1.5, baseline=0]
        \draw[help lines] (-1.2, -1.2) grid[step=0.5] (1.2, 1.2);
        \draw[->] (-1.2, 0) -- (1.2, 0);
        \draw[->] (0, -1.2) -- (0, 1.2);
        \draw (0, 0) circle [radius=1];
        \coordinate[label=below left:$O$] (O) at (0,0);
        \node at (1,0) [below right] {$I$};
        \draw (0,1)    coordinate[label=above right:$J$] (J) pic {point};
        \draw (150:1)  coordinate[label=above left:$K$]  (K) pic {point};
        \draw (-135:1) coordinate[label=below left:$L$]  (L) pic {point};
        \draw[dashed] (J) -- pic[dist marker] {}
                      (K) -- pic[dist marker] {}
                      (O);
        \path (O) -- pic[dist marker] {} (J);
    \end{tikzpicture}
    \parfillskip=0pt\par
\end{example}

\IfStudentT{\begin{multicols}{2}}
\begin{example}[Placer le point associé]
    \leavevmode\penalty 0\relax
    \hbox{Placer} sur un cercle trigonométrique les points associés aux réels
    $\pi$;~$-\frac{\pi}{2}$; $\frac{\pi}{3}$ et~$-\frac{\pi}{6}$.

    \IfStudentT{\noindent
        %\columnbreak
        \begin{tikzpicture}[scale=2]
            \draw[help lines] (-1.2, -1.2) grid[step=0.5] (1.2, 1.2);
            \draw[->] (-1.2, 0) -- (1.2, 0);
            \draw[->] (0, -1.2) -- (0, 1.2);
            \draw (0, 0) circle [radius=1];
            \coordinate[label=below left:$O$] (O) at (0,0);
            \node at (1,0) [below right] {$I$};
        \end{tikzpicture}
    }
\end{example}
\IfStudentT{\end{multicols}}

\vspace*{6cm}


\section{Angles orientés de vecteurs}

\begin{definition}
    Deux vecteurs $\vect{u}$~et~$\vect{v}$ tous les deux non nuls définissent
    un \define{angle orienté de vecteurs} entre $\vect{u}$~et~$\vect{v}$ que
    l'on note \UGHOST{$\vectangle(u;v)$}.
\end{definition}

\subsection{Mesure(s) d'un angle de vecteurs}

On commence par définir les mesures des angles de la forme $\vectangle(u;v)$
où $\vect{u}$~et~$\vect{v}$ sont des vecteur unitaires --- c'est-à-dire de
longueur~$1$. Puisque $\vect{u}$~est unitaire, un représentant est~$\vect{u} =
\vect{OM}$ avec $M\in\mcC$; de même $\vect{v} = \vect{ON}$ avec $N\in\mcC$.

\begin{definition}
    Soient $\vect{u}$~et~$\vect{v}$ deux vecteurs unitaires. Une \define{mesure}
    de~$\vectangle(u;v)$ est obtenue en \UGHOST{calculant $y - x$ où $x$
    repère~$M$ et $y$ repère~$N$} sur le cercle trigonométrique --- voir
    \vref{fig:angle-definition}.
\end{definition}

\begin{remark}
    \emph{Une} mesure de~$\vectangle(u;v)$ est \UGHOST{la longueur de l'arc
    $\overparen{MN}$}, en choisissant le signe~«$-$» si l'arc est parcouru
    \UGHOST{dans le sens des aiguilles d'une montre} et le signe~«$+$» sinon.
    Sur le cercle il y a deux arcs qui relient $M$~et~$N$ et l'on obtient ainsi
    deux mesures de~$\vectangle(u;v)$ toutes les deux dans $\IN[-2\pi;2\pi;]$
    puisque les arcs font moins d'un tour complet --- voir
    \vref{fig:angle-vs-arc}.
\end{remark}

\begin{remark}
    Ici encore, si $a$~est une mesure de~$\vectangle(u;v)$ alors
    \UGHOST{$a+2k\pi$ aussi, pour n'importe quel $k\in\mdZ$.}
    En réalité, toutes les mesures de~$\vectangle(u;v)$ peuvent s'écrire sous la
    forme \UGHOST{$a+2k\pi$} avec un $k$~bien choisi.
    On note \UGHOST{$\vectangle(u;v) = a + 2k\pi,\;k\in\mdZ$ ou encore
    $\vectangle(u;v) = a \;[2\pi]$.}
\end{remark}

\begin{figure}
\ffigbox{}{
    \begin{subfloatrow}[3]
        \ffigbox{}{\caption{}\label{fig:angle-definition}%
            \begin{tikzpicture}[scale=1.3]
                \draw (-1.2, 0) -- (1.2, 0);
                \draw (0, -1.2) -- (0, 1.2);
                \draw (0, 0) circle [radius=1];
                \node at (0,0) [below right]  {$O$};
                \node at (1,0) [below right] {$I$};
                \node at (0,1) [above left]  {$J$};
                \draw[->] (0,0) -- node[sloped,above,pos=3/4] {$\vect{u}$}
                        (30:1) coordinate[label=right:$M$] (M);
                \draw[->] (0,0) -- node[sloped,above,pos=3/4] {$\vect{v}$}
                        (250:1) coordinate[label=below:$N$] (N);
                \draw[->,thick]
                    (30:0.5) arc [radius=0.5, start angle=30, end angle=250];
                \draw[->,densely dotted]
                    (0:0.5) arc [radius=0.5, start angle=0, end angle=30];
                \draw[->,densely dotted]
                    (0:0.35) arc [radius=0.35, start angle=0, end angle=250];
            \end{tikzpicture}%
        }%
        \ffigbox{}{\caption{}\label{fig:angle-vs-arc}%
            \begin{tikzpicture}[scale=1.3]
                \draw (-1.2, 0) -- (1.2, 0);
                \draw (0, -1.2) -- (0, 1.2);
                %\draw (0, 0) circle [radius=1];
                \node at (0,0) [below right]  {$O$};
                \node at (1,0) [below right] {$I$};
                \node at (0,1) [above left]  {$J$};
                \draw[->] (0,0) -- node[sloped,above,pos=1/2] {$\vect{u}$}
                        (30:1) coordinate[label=right:$M$] (M);
                \draw[->] (0,0) -- node[sloped,above,pos=1/2] {$\vect{v}$}
                        (250:1) coordinate[label=below:$N$] (N);
                \draw[->,thick]
                    (30:1) arc [radius=1, start angle=30, end angle=250];
                \draw[->,thick,densely dotted]
                    (30:1) arc [radius=1, start angle=30, end angle=-110];
            \end{tikzpicture}%
        }%
        \ffigbox{}{\caption{}\label{fig:angle-non-unit}%
            \begin{tikzpicture}[scale=1.3]
                \draw (-1.2, 0) -- (1.2, 0);
                \draw (0, -1.2) -- (0, 1.2);
                \draw (0, 0) circle [radius=1];
                \node at (0,0) [below left]  {$O$};
                \node at (1,0) [below right] {$I$};
                \node at (0,1) [above left]  {$J$};
                \draw[->] (0,0) -- node[sloped,above,pos=1/3] {$\vect{u}$}
                          (45:1.5);
                \draw (45:1) coordinate[label=right:$M$] (M) pic[point marker];
                \draw[->] (0,0) -- node[sloped,above] {$\vect{v}$} (160:0.6);
                \draw[densely dotted] (160:0.6) -- (160:1)
                    coordinate[label=left:$N$] (N) pic[point marker];
            \end{tikzpicture}%
        }%
    \end{subfloatrow}
    \caption{%
        \subref{fig:angle-definition} L'angle~$\vectangle(u;v)$ est la
        différence des angles $\vectangle(OI;v)$~et~$\vectangle(OI;u)$,
        de mesures $y$~et~$x$;
        \subref{fig:angle-vs-arc} une mesure de~$\vectangle(u;v)$ est la
        longueur de l'arc $\overparen{MN}$ au signe près;
        \subref{fig:angle-non-unit} on ramène les vecteurs
        $\vect{u}$~et~$\vect{v}$ à des vecteurs unitaires pour déterminer
        l'angle~$\vectangle(u;v)$.}
}
\end{figure}


\begin{definition}
    Soient $\vect{u}$~et~$\vect{v}$ deux vecteurs non nuls; on fixe\footnote{Il
    suffit de multiplier $\vect{u}$~par l'inverse de sa longueur, et de même
    pour~$\vect{v}$.} $\vect{OM}$~et~$\vect{ON}$ deux vecteurs colinéaires à
    $\vect{u}$~et~$\vect{v}$ respectivement, de même sens et d'extrémité sur le
    cercle~$\mcC$ --- voir \vref{fig:angle-non-unit}.
    Une \define{mesure} de~$\vectangle(u;v)$ est une mesure de
    $\vectangle(OM;ON)$.
\end{definition}

\begin{example}[Mesures d'angles orientés]
    \label{exa:mesure-angles}
    \leavevmode
    \begin{center}
    \begin{minipage}{\textwidth-5cm}
        \let\studentsize\Large
        Dans la figure ci-contre:
        \medskip
        \begin{enumerate}[gathered, alignleft]
            \item $\vectangle(OI;u) = \UGHOST{\dfrac{\pi}{4} \;[2\pi]}$
            \item $\vectangle(OI;v) = \UGHOST{\pi \;[2\pi]}$
            \item $\vectangle(v;u) = \UGHOST{\dfrac{\pi}{4} - \pi
                \;[2\pi] = - \dfrac{3\pi}{4} \;[2\pi]}$
            \item $\vectangle(v;w) = \UGHOST{\dfrac{\pi}{3} \;[2\pi]}$
            %\item $\vectangle(OI;w) = \UGHOST{-\dfrac{2\pi}{3} \;[2\pi]}$
            \item $\vectangle(u;w) = \UGHOST{-\dfrac{2\pi}{3} - \dfrac{\pi}{4}
                \;[2\pi] = -\dfrac{11\pi}{12} \;[2\pi]}$
        \end{enumerate}
    \end{minipage}
    \hfill
    \begin{tikzpicture}[scale=1.5, baseline=(current bounding box.center),
                        vector/.style={->,semithick}]
        \draw[help lines, black!20] (-1.7, -1.2) grid[step=0.5] (1.2, 1.2);
        \draw[->] (-1.2, 0) -- (1.2, 0);
        \draw[->] (0, -1.2) -- (0, 1.2);
        \draw (0, 0) circle [radius=1];
        \node at (0,0) [below right] {$O$};
        \node at (1,0) [below right] {$I$};
        \node at (0,1) [above left]  {$J$};
        \draw[vector] (0,0) -- node[sloped,above] {$\vect{u}$}
                        (1,1);
        \draw[vector] (-0.75,1) -- node[above] {$\vect{v}$}
                        (-1.5,1);
        \coordinate (A) at (-120:1.5);
        \draw (0,0) -- pic[dist marker] {} (180:1.5)
                    -- pic[dist marker] {} (A);
        \draw[vector] (0,0) --
                        node[sloped,above] {$\vect{w}$}
                        pic[dist marker] {} (A);
    \end{tikzpicture}
    \end{center}
\end{example}

\subsection{Mesures en degrés}

\begin{definition}
    Le \define{degré} est une unité de mesure des angles de vecteurs telle que
    $2\pi$~radians correspond à~\SI{360}{\degree}.
\end{definition}

On a donc la correspondance suivante --- si $0 \le x \le 360$ et $0 \le y \le
2\pi$:
\[  \everymath{\displaystyle}
    \begin{array}{LlL*{11}{cL}}
    \firsthline
    \text{Degrés} & 0 & 30 & 45 & 60 & 90 & 120 & 180 & 270 & 360 &
                    x & \GHOST{\frac{180}{\pi}y} \NL
    \text{Radians} & \GHOST{0} & \GHOST{\frac{\pi}{6}} & \GHOST{\frac{\pi}{4}} &
                    \GHOST{\frac{\pi}{3}} & \GHOST{\frac{\pi}{2}} &
                    \GHOST{\frac{2\pi}{3}} & \GHOST{\pi} &
                    \GHOST{\frac{3\pi}{2}} & \GHOST{2\pi} &
                    \GHOST{\frac{\pi}{180}x} & y \\
    \lasthline
\end{array} \]

\subsection{Mesure principale}

\begin{definition}
    Si $M$~et~$N$ sont deux points du cercle trigonométrique, la \define{mesure
    principale} de $\vectangle(OM;ON)$ est la longueur \UGHOST{de l'arc
    $\overparen{MN}$ \emph{le plus court possible}}, en choisissant le
    signe~«$-$» si l'arc est parcouru dans le sens des aiguilles d'une montre et
    le signe~«$+$» sinon.
\end{definition}

\begin{remark}
    On procède de la même façon pour la mesure principale de~$\vectangle(u;v)$
    avec $\vect{u}$~et~$\vect{v}$ pas forcément unitaires.
\end{remark}

\begin{remark}
    La mesure principale de~$\vectangle(u;v)$ est l'unique mesure qui soit
    dans~$\IN]-\pi;\pi;]$.
\end{remark}

%\begin{example}
%    Déterminer les mesures principales parmi les mesures trouvées dans
%    \vref{exa:lire-mesure,exa:mesure-angles}.
%\end{example}

\section{Cosinus et sinus}

\subsection{Définition et propriétés}

\begin{definition}
    Soient $x$~un réel et $M$~son point associé sur le cercle
    trigonométrique~$\mcC$ (voir \vref{fig:cos-sin}).

    L’abscisse de M est appelée \define{cosinus} de~$x$, noté $\cos(x)$ ou
    $\cos x$.

    L’ordonnée de M est appelée \define{sinus} de~$x$, noté $\sin(x)$ ou
    $\sin x$.
\end{definition}

\begin{figure}
\ffigbox{}{
    \begin{subfloatrow}[2]
        \ffigbox{}{\caption{}\label{fig:cos-sin}%
            \TeacherMode
            \begin{tikzpicture}[scale=2.4]
                \draw (-1.1, 0) -- (1.1, 0);
                \draw (0, -1.1) -- (0, 1.1);
                \draw (0, 0) circle [radius=1];
                \path (0,0) coordinate[label=below right:$O$] (O);
                \node at (1,0) [below right] {$I$};
                \node at (0,1) [above left]  {$J$};
                \draw[->] (0,0) -- node[sloped,above,pos=1/2] {$\vect{u}$}
                        (35:1) coordinate[label=right:$M$] (M);
                \IfStudentF{
                    \draw[help lines] (M |- O) -- (M) -- (M -| O);
                    \node[below] at (M |- O) {$\cos x$};
                    \node[left]  at (M -| O) {$\sin x$};
                    % phantom
                    \begin{scope}[transparent]
                        \node[above right] at (90:1) {$\frac{\pi}{2}$};
                        \node[below right] at (-90:1) {$\frac{-\pi}{2}$};
                    \end{scope}
                }
            \end{tikzpicture}%
        }%
        \ffigbox{}{\caption{}\label{fig:cos-sin-values}%
            \TeacherMode
            \begin{tikzpicture}[scale=2.4]
                \begin{scope}[every label/.style={inner sep=0pt,ghost}]
                    \foreach \n/\d in {1/6,1/4,1/3,2/3,3/4,5/6} {
                        \ifnum\n=1\def\nx{}\else\let\nx\n\fi
                        \foreach \s in {,-} {
                            \path
                                ({\s180*\n/\d}:1) coordinate
                                [label={\s180*\n/\d}:$\frac{\s\nx\pi}{\d}$]
                                (M);
                            \draw[help lines] (M |- O) -- (M) -- (M -| O);
                        }
                    }
                \end{scope}
                \IfStudentF{
                    \node[above left] at (180:1) {$\pi$};
                    \node[above right] at (90:1) {$\frac{\pi}{2}$};
                    \node[below right] at (-90:1) {$\frac{-\pi}{2}$};
                }
                \draw (-1.1, 0) -- (1.1, 0);
                \draw (0, -1.1) -- (0, 1.1);
                \draw (0, 0) circle [radius=1];
                \path (0,0) coordinate[label=below right:$O$] (O);
                \node at (1,0) [below right] {$I$};
                \node at (0,1) [above left]  {$J$};
            \end{tikzpicture}%
        }%
    \end{subfloatrow}
    \caption{%
        \subref{fig:cos-sin}~Définition de $\cos x$~et~$\sin x$ avec le
        point~$M$ repéré par~$x$.
        \subref{fig:cos-sin-values}~Construction de valeurs remarquables pour
        $\cos$~et~$\sin$.
    }
}
\end{figure}


\begin{proposition}
    Pour tout~$x\in\mdR$,
    \begin{enumerate}
        \item $\UGHOST{-1} \le \cos x \le \UGHOST{1}$ et
            $\UGHOST{-1} \le \sin x \le \UGHOST{1}$;
        \item $\cos(x+2\pi) = \UGHOST{\cos x}$ et
            $\sin(x+2\pi) = \UGHOST{\sin x}$;
        \item $\cos^2 x + \sin^2 x = \UGHOST{1}$.
    \end{enumerate}
\end{proposition}

\begin{remark}
    Attention: la notation traditionnelle $\cos^2 x$ signifie $(\cos x)^2$, à ne
    pas confondre avec $\cos(x^2)$ !
\end{remark}

\begin{example}
  \begin{itemize}
  \item Le nombre réel 0 repère le point~$\point I(1 ; 0)$ donc
    $\cos 0 = 1$ et $\sin 0 = 0$.
  \item Le nombre réel $\dfrac{\pi{}}{2}$ repère le point~$\point J(0 ; 1)$
    donc $\cos\dfrac{\pi{}}{2}=0$ et $\sin\dfrac{\pi{}}{2}=1$.
  \end{itemize}
\end{example}

\begin{method}[Calculer $\sin x$ quand on connaît $\cos x$]
  \begin{enumerate}
  \item On utilise l'égalité ${\left(\cos x\right)}^2+{\left(\sin
        x\right)}^2=1$ pour calculer ($\sin x){^2}$.

  \item On détermine le signe de~$\sin x$:
    \begin{itemize}
    \item si la mesure principale de $x$ appartient à
      $\left]0\ ;\ \pi{}\right[$, alors $\sin x>0$\ ;\ 

    \item sinon si la mesure principale de $\left]-\pi{}\ ;\
        0\right[$, alors $\sin x<0$.
    \end{itemize}
  \item On conclut sur la valeur exacte de sin $x$.
  \end{enumerate}
\end{method} % cf exo 43 p 296

\subsection{Valeurs remarquables}

\begin{example}
    Calculer $\sin\dfrac{\pi{}}{3}$ sachant que 
    $\cos\dfrac{\pi{}}{3}=\dfrac{1}{2}$.
\end{example}

De la même façon on peut déduire quelques valeurs de $\cos x$~et~$\sin x$ pour
des angles~$x$ particuliers. On en indique dans \vref{tbl:cos-sin-values}, mais
aussi sur \vref{fig:cos-sin-values}.

\begin{table}
\ttabbox{}{
    \caption{Valeurs remarquables de $\cos$~et~$\sin$}
    \label{tbl:cos-sin-values}
    \everymath{\displaystyle}
    \let\studentsize\Large
    \begin{tabular}{LlL*{7}{McL}}
    \firsthline
    Degrés & 0 & 30 & 45 & 60 & 90 & 120 & 270 \NL
    Radians & \GHOST{0} & \GHOST{\frac{\pi}{6}} & \GHOST{\frac{\pi}{4}} &
                    \GHOST{\frac{\pi}{3}} & \GHOST{\frac{\pi}{2}} &
                    \GHOST{\frac{2\pi}{3}} & \GHOST{\frac{3\pi}{2}} \NL
    $\cos x$ & \,\GHOST{1}\, & \GHOST{\frac{\sqrt{3}}{2}} &
            \GHOST{\frac{\sqrt{2}}{2}} & \GHOST{\frac{1}{2}} &
            \quad\GHOST{0}\quad & \GHOST{-\frac{1}{2}} & \GHOST{0} \NL
    $\sin x$ & \GHOST{0} & \GHOST{\frac{1}{2}} &
            \GHOST{\frac{\sqrt{2}}{2}} & \GHOST{\frac{\sqrt{3}}{2}} & \GHOST{1}&
            \GHOST{\frac{\sqrt{3}}{2}} & \GHOST{-1} \\
    \lasthline
\end{tabular}
}
\end{table}

\subsection{Les fonctions \texorpdfstring{$\cos$~et~$\sin$}{cos et sin}}

À partir de ces valeurs, on peut tracer les fonctions
$\cos : x \mapsto \cos x$ et $\sin : x \mapsto \sin x$.
Voir \vref{fig:cos+sin-repr}.

\begin{figure}
    \caption{Représentation graphique des fonctions $\cos$~et~$\sin$.}
    \label{fig:cos+sin-repr}
    \leavevmode\hbox to 0pt{\hss
    \begin{tikzpicture}
        \datavisualization [school book axes,
                            all axes={ticks={tick typesetter/.code=}},
                            x axis={ticks and grid={
                                step=(pi/4),minor steps between steps=2}},
                            y axis={label=$\cos x$, ticks and grid={
                                major at={-1,(-1/2*sqrt(3)),(-1/2*sqrt(2)),
                                    (-1/2),1,(1/2*sqrt(3)),(1/2*sqrt(2)),
                                    (1/2)}
                            }},
                            visualize as smooth line=cos,
                            %cos = {style={ghost}},
                        ]
        data [set=cos, format=function] {
            var x : interval[-4:8] samples 100;
            func y = cos(\value x r);
        }
        ;
    \end{tikzpicture}\hss}%
    \\[1cm]
    \leavevmode\hbox to 0pt{\hss
        \begin{tikzpicture}
        \datavisualization [school book axes,
                            all axes={ticks={tick typesetter/.code=}},
                            x axis={ticks and grid={
                                step=(pi/4),minor steps between steps=2}},
                            y axis={label=$\sin x$, ticks and grid={
                                major at={-1,(-1/2*sqrt(3)),(-1/2*sqrt(2)),
                                    (-1/2),1,(1/2*sqrt(3)),(1/2*sqrt(2)),
                                    (1/2)}
                            }},
                            visualize as smooth line=sin,
                            %sin = {style={ghost}},
                        ]
        data [set=sin, format=function] {
            var x : interval[-4:8] samples 100;
            func y = sin(\value x r);
        }
        ;
    \end{tikzpicture}\hss}%
\end{figure}

\begin{remark}
    \begin{enumerate}
        \item On peut voir la périodicité des courbes.
        \item La courbe de~$\cos$ semble symétrique par rapport \UGHOST{à
            l'axe~$(Ox)$}: on dit que $\cos$~est \UGHOST{\emph{paire}}.
        \item La courbe de~$\sin$ semble symétrique par rapport \UGHOST{au
            point~$O$}: on dit que $\sin$~est \UGHOST{\emph{impaire}}.
    \end{enumerate}
\end{remark}


\section{Angles associés}

\begin{figure}
\ffigbox{}{
    \begin{tikzpicture}[scale=3]
        \draw (-1.2, 0) -- (1.2, 0);
        \draw (0, -1.2) -- (0, 1.2);
        \draw (0, 0) circle [radius=1];
        \node at (0,0) [below right]  {$O$};
        \node at (1,0) [below right] {$I$};
        \node at (0,1) [above left]  {$J$};
    \end{tikzpicture}%
    \caption{%
        Cosinus et sinus des angles associés.
    }
    \label{fig:assoc}
}
\end{figure}

\begin{proposition}[Angles opposés et supplémentaires]
    \leavevmode\\
    \UGHOST{$\cos\left( \pi + x \right)= -\cos x$ \pause et
        $\sin\left( \pi + x \right) = -\sin x$} \\
    \UGHOST{$\cos\left( -x \right)= \cos x$ \pause et
        $\sin\left( -x \right) = -\sin x$} \\
    \UGHOST{$\cos\left( \pi - x \right)= -\cos x$ \pause et
        $\sin\left( \pi - x \right) = \sin x$}
\end{proposition}

\begin{proposition}[Angles complémentaires]
    \leavevmode\\
    \UGHOST{$\cos\left( \frac{\pi}{2}-x \right)= \sin x$ \pause et
        $\sin\left( \frac{\pi}{2} -x \right) = \cos x$} \\
    \UGHOST{$\cos\left( \frac{\pi}{2}+x \right)= -\sin x$ \pause et
        $\sin\left( \frac{\pi}{2} +x \right) = \cos x$}
\end{proposition}

\begin{example}
  On sait que $\cos\dfrac{\pi{}}{3}=\dfrac{1}{2}$. 
  En déduire $\cos\left(-\dfrac{\pi{}}{3}\right)$ et
  $\cos\dfrac{4\pi{}}{3}$.
\end{example}

\section{(In)équations trigonométriques}

\subsection{Équations \texorpdfstring{$\cos x=a$}{cos x = a} ou
\texorpdfstring{$\sin x=a$}{sin x = a}}

\begin{method}[Résoudre $\cos x=a$ avec $x\in{}\mdR$]
    Cela revient à chercher quels réels repèrent les points du cercle dont
    l'abscisse est égale à $a$.
    \begin{enumerate}
        \item Pour résoudre l'équation $\cos x=a$ pour $x\in{}\mdR$, on résout
            d'abord cette équation dans $\IN]-\pi;\pi;]$. Dans le cas général,
            $a\in\IN]-1;1;[$.

            Il existe un unique nombre $b$ dans~$\IN]0;\pi;[$ tel que
            $a = \cos b$. L'équation est donc équivalente à $\cos x = \cos b$
            dont les solutions sont $b$ et $-b$. Une valeur approchée de $b$
            peut être obtenue à l'aide de la calculatrice.
        \item L'ensemble des solutions dans $\mdR$ est obtenu en soustrayant ou
            en ajoutant un nombre entier de fois $2\pi$ :
            $b+k\times2\pi$ et $-b+k\times 2\pi$, $k\in\mdZ$.
\end{enumerate}
\end{method}

\begin{example}
    Résoudre dans $\IN]-\pi;\pi;]$ puis dans $\mdR$ l'équation
    $\cos x=\dfrac{1}{2}$.
\end{example}

\begin{method}[Résoudre $\sin x=a$ avec $x\in{}\mdR$]
    Cela revient à chercher quels réels repèrent les points du cercle dont
    l'abscisse est égale à $a$.
    \begin{enumerate}
        \item Pour résoudre l'équation $\cos x=a$ pour $x\in{}\mdR$, on résout
            d'abord cette équation dans $\IN]-\pi;\pi;]$. Dans le cas général,
            $a\in\IN]-1;1;[$.

            Il existe un unique nombre $b$
            dans~$\IN]-\dfrac{\pi}{2};\dfrac{\pi}{2};[$ tel que $a = \sin b$.
            L'équation est donc équivalente à $\cos x = \cos b$
            dont les solutions sont $b$ et $\pi-b$.
        \item L'ensemble des solutions dans $\mdR$ est obtenu en soustrayant ou
            en ajoutant un nombre entier de fois $2\pi$ :
            $b+k\times2\pi$ et $\pi-b+k\times 2\pi$, $k\in\mdZ$.
\end{enumerate}
\end{method}

\begin{example}
    Résoudre l'équation $\sin x=\dfrac{\sqrt{2}}{2}$ dans~$\mdR$.
\end{example}

\subsection{Inéquation du type \texorpdfstring{$\cos x\ge a$}{cos x ≥ a}
    ou \texorpdfstring{$\sin x \ge a$}{sin x ≥ a}}

\begin{example}
  Résoudre l'inéquation  $\cos x>\dfrac{\sqrt{3}}{2}$ dans 
  $\left]-\pi \ ;\ \pi \right]$. 
\end{example}

\begin{remark}
    \begin{enumerate}
        \item Des cas particuliers peuvent se présenter, il faut faire attention
            à traduire $\cos x\ge a$ (resp. $\sin x\ge a$) par~: on cherche les
            nombres réels qui repèrent un point sur le cercle dont l'abscisse
            (resp. ordonnée) est supérieure ou égale à~$a$.
        \item L'intervalle de résolution $I$ n'est pas toujours
            $\IN]-\pi;\pi;]$. L'intervalle $\IN[0;2\pi;[$ est un autre
            intervalle possible pour décrire le cercle trigonométrique.
    \end{enumerate}
\end{remark}




\end{document}
